**颱風啟德**（，國際編號：**0004**，[聯合颱風警報中心](../Page/聯合颱風警報中心.md "wikilink")：**06W**，[菲律賓大氣地球物理和天文管理局](../Page/菲律賓大氣地球物理和天文管理局.md "wikilink")：**Edeng**）為[2000年太平洋颱風季第六個被命名的風暴](../Page/2000年太平洋颱風季.md "wikilink")。「啟德」一名由[香港提供](../Page/香港.md "wikilink")，是指[香港啟德機場](../Page/香港啟德機場.md "wikilink")，已於1998年停用。

## 發展過程

啟德是[本颱風季在](../Page/2000年太平洋颱風季.md "wikilink")[南海上生成的第一個](../Page/南海.md "wikilink")[颱風](../Page/颱風.md "wikilink")。7月3日[UTC](../Page/UTC.md "wikilink")12時，一[熱帶低氣壓在](../Page/熱帶低氣壓.md "wikilink")[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")[呂宋島以](../Page/呂宋島.md "wikilink")[西海面上生成](../Page/西.md "wikilink")，並採取向[北的路徑](../Page/北.md "wikilink")。7月5日UTC18時，在菲律賓呂宋島[西北緩慢移動](../Page/西北.md "wikilink")，並迅速發展成一個[熱帶風暴](../Page/熱帶風暴.md "wikilink")，命名為啟德。7月6日UTC0時，啟德增強為[強烈熱帶風暴](../Page/強烈熱帶風暴.md "wikilink")。UTC12時，啟德再增強為颱風。7月7日UTC0時，啟德達到頂峰，中心亦出現雙眼壁，最高持續風速為75[節](../Page/節_\(單位\).md "wikilink")。達到頂峰後開始向[東北移動](../Page/東北.md "wikilink")。7月8日UTC12時，啟德減弱為強烈熱帶風暴。7月9日UTC1時，啟德登陸於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[台東縣](../Page/台東縣.md "wikilink")[成功鎮附近](../Page/成功鎮.md "wikilink")。UTC6時，啟德於[基隆市](../Page/基隆市.md "wikilink")[安樂區附近出海](../Page/安樂區.md "wikilink")。UTC9時，啟德繼續減弱為熱帶風暴。橫過台灣後，啟德繼續北進，在7月10日於[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[台州市](../Page/台州市.md "wikilink")[温嶺市](../Page/温嶺市.md "wikilink")[石橋頭鎮附近作第二次登陸](../Page/石橋頭鎮.md "wikilink")。啟德掠過[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")[奉賢區](../Page/奉賢區.md "wikilink")[四團鎮](../Page/四團鎮.md "wikilink")，然後進入[黃海](../Page/黃海.md "wikilink")。UTC18時，啟德轉化為[溫帶氣旋](../Page/溫帶氣旋.md "wikilink")。7月12日UTC6時，完全消散。\[1\]

## 影響

###

  -
    當地發佈最高熱帶氣旋警告信號：[海上](../Page/海上颱風警報.md "wikilink")[陸上颱風警報](../Page/陸上颱風警報.md "wikilink")

7月6日上午11時43分，[中央氣象局發佈](../Page/中央氣象局.md "wikilink")[海上颱風警報](../Page/海上颱風警報.md "wikilink")。

7月8日上午5時45分，中央氣象局發佈[陸上颱風警報](../Page/陸上颱風警報.md "wikilink")。

7月9日下午11時5分，中央氣象局解除陸上颱風警報。

7月10日上午3時，中央氣象局解除海上颱風警報。

#### 災情

[恆春半島](../Page/恆春半島.md "wikilink")、東部、東北部及北部地區有豪雨發生，尤以恆春半島雨量最多。農業損失以[台東縣較為嚴重](../Page/台東縣.md "wikilink")。

###

  -
    當地發佈最高熱帶氣旋警告信號：

一號戒備信號在七月六日下午3時50分懸掛，當時啟德位於香港東南偏東約600公里。在隨後的數日，香港有煙霞，下午及黃昏有零散驟雨及幾陣局部地區性雷暴。啟德在七月七日約上午8時最接近香港，當時它位於香港東南偏東約530公里。香港天文台總部在七月八日下午5時左右錄得最低每小時海平面氣壓為997.0百帕斯卡。啟德在七月九日加速遠離香港，所有熱帶氣旋警告信號在上午5時45分除下。\[2\]

在啟德影響香港期間，香港並無損失。\[3\]

###

  -
    當地發佈最高熱帶氣旋警告信號：

七月四日早上八時，於呂宋島西面（北緯16.4度、東經119.5度）有一熱帶低氣壓形成，並沿呂宋西岸向東北偏北移動。至五日凌晨時分，折向西北方向。翌日凌晨二時，約在北緯19.0度、東經119.8度的南中國海面增強為一熱帶風暴，並獲命名「啟德」，編號0004，繼續向西北方向緩慢前進。十二小時後，即六日下午二時，於北緯19.7度、東經119.6度，在其西北偏北的路徑上再次增強為一強烈熱帶風暴，其中心氣壓為980百帕斯卡，中心最高風速達每小時105公里。由於啟德繼續以時速9公里移近南中國海北部，澳门遂於六日廿三時懸掛一號戒備信號。七日早上八時，當啟德集結於澳门東南偏東約580公里的地方最接近澳门時，增強為颱風，其中心氣壓為970百帕斯卡，中心最高風速達每小時120公里。其後啟德以逆時針方向打圈，並以時速14公里改向東北方向移動，趨向呂宋海峽，澳门遂於九日早上六時三十分取消所有熱帶氣旋信號。在北上橫越台灣前，啟德於同日早上八時減弱為一強烈熱帶風暴。

## 圖片庫

Typhoon Kai-Tak 7 Jul 2000 0305Z.jpg|7月7日 Kai-tak 9 July 2000
0250Z.jpg|7月9日

## 熱帶氣旋警告使用記錄

###

\- {{\#time:Y.m.d H:i|2000-7-9 5:45}}
|上一熱帶氣旋=[颱風丹尼](../Page/颱風丹尼_\(1999年\).md "wikilink")
|下一熱帶氣旋=[熱帶低氣壓08W](../Page/2000年太平洋颱風季#熱帶低氣壓08W.md "wikilink") }}

###

\- {{\#time:Y.m.d H:i|2000-07-09 06:30}}
|上一熱帶氣旋=[颱風丹尼](../Page/颱風丹尼_\(1999年\).md "wikilink")
|下一熱帶氣旋=[熱帶低氣壓08W](../Page/2000年太平洋颱風季#熱帶低氣壓08W.md "wikilink") }}

## 參考資料

## 參見

同期出現的熱帶氣旋：

  - [颱風鴻雁](../Page/颱風鴻雁_\(2000年\).md "wikilink")

## 外部連結

  - <http://www.jma.go.jp/> [日本氣象廳首頁](../Page/日本氣象廳.md "wikilink")

  - <http://www.usno.navy.mil/JTWC/>
    [聯合颱風警報中心首頁](../Page/聯合颱風警報中心.md "wikilink")

  - <http://www.nmc.gov.cn/> [中央氣象台首頁](../Page/中央氣象台.md "wikilink")

  - <http://www.cwb.gov.tw/> [中央氣象局首頁](../Page/中央氣象局.md "wikilink")

  - <http://www.hko.gov.hk/> [香港天文台首頁](../Page/香港天文台.md "wikilink")

  - <http://www.smg.gov.mo/>
    [澳門地球物理暨氣象局首頁](../Page/澳門地球物理暨氣象局.md "wikilink")

[Category:2000年太平洋颱風季](../Category/2000年太平洋颱風季.md "wikilink")
[Category:一級熱帶氣旋](../Category/一級熱帶氣旋.md "wikilink")
[颱風](../Category/2000年台灣.md "wikilink")
[Category:影響臺灣的熱帶氣旋](../Category/影響臺灣的熱帶氣旋.md "wikilink")
[颱風](../Category/2000年中國.md "wikilink")
[颱風](../Category/影响中国大陆的热带气旋.md "wikilink")
[Category:2000年澳门](../Category/2000年澳门.md "wikilink")

1.  [2000年日本氣象廳年鑒](http://www.jma.go.jp/jma/jma-eng/jma-center/rsmc-hp-pub-eg/AnnualReport/2000/Text/Text2000.pdf)

2.  [2000年香港天文台熱帶氣旋年刊](http://www.hko.gov.hk/publica/tc/tc2000.pdf)

3.